\chapter{Nombres complexes}\label{chap:complex}

Les nombres complexes sont des nombres qui, \emph{a priori}, semblent avoir peu de sens pratique dans la vie de tous les jours. En effet, ils sont construits sur le postulat «~soit un nombre $i$ tel que $i^2=-1$~». À l'évidence, un tel nombre \emph{réel} n'existe pas. 

Néanmoins, ces nombres ont de nombreuses applications, notamment en physique ondulatoire, en traitement du signal et d'image, etc. Ce chapitre présente ce concept dans ce cadre.

\begin{detail}
Plus particulièrement, la section~\ref{sec:cplx-intr} présente le contexte applicatif et historique des nombres complexes, la section~\ref{sec:cplx-basis} se chargeant d'en définir les concepts de base associés. Ensuite, la section~\ref{sec:cplx-trigo} introduit une représentation alternative des nombres complexes, la \emph{forme trigonométrique}. Diverses opérations sont ensuite définies entre les nombres complexes à la section~\ref{sec:cplx-ops}. Des techniques de résolution d'équations complexes particulières sont finalement présentées en section \ref{sec:cplx-ops}, avant une série d'exercices résolus en section~\ref{sec:cplx-exos-res}.

\section{Introduction}\label{sec:cplx-intr}

Les nombres négatifs semblent complètement naturels de nos jours. Bien qu'il semble incongru de dire «~tu me dois -5 euros~», il sont souvent utilisés pour marquer un écart dans une direction ou une autre d'un équilibre : le zéro. Ainsi, on peut dire «~il fait -5°C.~» ou encore «~dans le repère considéré, la vitesse du mobile est de -5m/s~». Ainsi, bien que les grecs ne considéraient pas les nombres négatifs, les mathématiciens étendirent les nombres considérés à l'époque pour modéliser des concepts plus puissants.

Les nombres complexes trouvent leur origine dans un phénomène similaire. L'époque de la renaissance fut le berceau de nombreux progrès scientifiques, mathématiques incluses. Leur première nécessité apparut lors de la découverte de formules analytiques pour résoudre des équations polynomiales de degré $3$ et $4$ par le mathématicien italien du XVI\textsuperscript{e}~s. Niccolò Fontana Tartaglia. 

Dans la résolution d'équations de la forme $x^3=mx+p$, il avance les solutions non triviales de $x^3=x$ comme
\begin{equation}
\frac{1}{\sqrt{3}} \left((\sqrt{-1})^\frac{1}{3} + \frac{1}{(\sqrt{-1})^\frac{1}{3}}\right).\label{eq:tarta}
\end{equation}

À l'époque, de tels calculs semblent absurdes. Néanmoins, les mathématiques modernes montrent que l'équation $z^3=i$ a pour solutions $-i$, $\frac{\sqrt{3} + i}{2}$ et $\frac{-\sqrt{3} + i}{2}$. Si l'on substitue ces valeurs pour $\sqrt{-1}$ dans l'équation~\eqref{eq:tarta}, on obtient $0$, $1$ et $-1$ comme solutions de $x^3=x$. 

À l'évidence, cette équation peut être résolue facilement sans l'usage de nombres complexes, mais elle illustre le fait que quand une formule générale est utilisée pour résoudre des équations polynomiales de degré $3$, les complexes sont indispensables.

Le terme \emph{imaginaire} fut introduit plus tard par Descartes en 1637, précisément pour décrire des solutions de telles équations, mais ne correspondant à aucune quantité que l'on peut imaginer. D'autres problèmes arithmétiques conduisirent ainsi à l'introduction d'une notation $i$ comme une solution de $x^2=-1$, de la même manière que $\sqrt{2}$ fut défini comme la solution positive de l'équation $x^2 = 2$.

L'usage des nombres complexes se généralisa dans le courant du XVII\textsuperscript{e}~s., notamment par De Moivres qui mit en relation les puissances de fonctions trigonométriques d'un angle grâce à la formule 
\begin{equation*}
\big(\cos(\theta) + i \sin(\theta)\big)^n = \cos(n\theta) + i \sin(n\theta),
\end{equation*}
et par Euler qui posa les premières pierres de l'analyse complexe en montrant que 
\begin{equation*}
\cos(\theta) + i \sin(\theta) = e^{i\theta}.
\end{equation*}

Les nombres complexes ont de nos jours énormément d'application, en physique des matériaux, en thermodynamique, en traitement du signal, etc.

\end{detail}

\section{Concepts de base}\label{sec:cplx-basis}

\begin{defbox}{}{}
Soient $a, b \in \IR$, un nombre complexe est un nombre $a + bi$, avec $i$ défini comme $i^2=-1$. \indexnt{i}{$i$}{Nombre imaginaire} L'ensemble des nombres complexes est noté $\IC$. \indexn{C}{$\IC$}{Nombres complexes}\index[terminologie]{Complexe!Définition}
\end{defbox}

Soit $z = a + bi$, on appelle $a$ la \emph{partie réelle} de $z$, et $b$ la \emph{partie imaginaire} de $z$.\indext{Partie réelle}\indext{Partie imaginaire} La notation $a+bi$ est également appelée la \emph{forme algébrique} de $z$.\index[terminologie]{Complexe!Forme algébrique} Par ailleurs, le complexe $a - bi$ est appelé le complexe \emph{conjugué} de $z$.\indext{Conjugué}

\begin{remark}
Bien que l'on définisse $i$ comme une solution de l'équation $x^2 = -1$, on ne peut pas écrire $\sqrt{-1} = i$. En effet, cela conduit à une contradiction, car on aurait $-1 = i^2 = (\sqrt{-1})^2 = 1$. Pour rappel, $\sqrt{a}$ est une \emph{notation} définie comme la solution positive de l'équation $x^2 = a$ avec $a \geqslant 0$, et ne peut être utilisée \emph{que} sous cette hypothèse.
\end{remark}

Habituellement, on représente les nombres complexes dans le \emph{plan complexe}\indext{Plan complexe}, un plan normé où l'axe des abscisses décrit la partie réelle et l'axe des ordonnée la partie imaginaire. Ainsi, on remarque que si $b=0$, alors $z\in\IR$. 

\begin{detail}
Cette représentation a été introduite par W. R. Hamilton au ?? siècle. Parfois, le plan complexe représenté sous cette forme est appelé d'Argand. Notons qu'il existe d'autres représentations courantes des nombres complexes, dépendant de l'application la motivant.
\end{detail}

\begin{example}
Le nombre $z$ illustré à la figure~\ref{fig:cplx-ex} est le complexe $2 + 3i$, la partie réelle de $z$ est $2$ et sa partie imaginaire $3$.
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-0.5,0) -- (5.5,0) node[right] {$a$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,4.5) node[above] {$b$};

\foreach \i in {1,...,4}
{
	\draw[dotted] (0,\i) -- (5.5,\i);
	\draw (0,\i) -- (-0.25,\i) node[left] {\small $\i$};
}
\foreach \i in {1,...,5}
{
	\draw[dotted] (\i,0) -- (\i,4.5);
	\draw (\i,0) -- (\i,-0.25) node[below] {\small $\i$};
}

\draw[<->] (2,0.1) -- (2,2.9) node[midway, right] {$3$};
\draw[<->] (0.1,3) -- (1.9,3) node[midway, below] {$2$};

\node[_dot, red] at (2,3) {};
\node at (2,3.25) {\textcolor{red}{$z=2+3i$}};
\end{tikzpicture}
\caption{Exemple de nombre complexe}
\label{fig:cplx-ex}
\end{center}
\end{figure}

À l'aide d'une telle représentation, on remarque que deux complexes $z_1=a_1+b_1i$ et $z_2=a_2+b_2i$ sont égaux, noté $z_1=z_2$, si et seulement si $a_1=a_2$ et $b_1=b_2$. 

Par ailleurs, on définit le \emph{module} d'un complexe similairement à la norme d'un vecteur, de la manière suivante.

\begin{defbox}{}{}
Soit $z=a+bi$, on définit le \emph{module} de $z$, noté $\abs{z}$, comme\indext{Module}\indexn{bar}{$\abs{z}$}{Module}
\begin{equation*}
\abs{z} = \sqrt{a^2+b^2}.
\end{equation*}
\end{defbox}

Par application du théorème de Pythagore, on remarque que le module d'un nombre complexe $z$ est la longueur du segment de droite joignant la représentation de $z$ dans le plan complexe à l'origine du repère.

\begin{example}
Sur la figure~\ref{fig:cplx-ex}, on a $\abs{z} = \sqrt{2^2 + 3^2} = \sqrt{13}$. C'est la longueur du segment joignant $z$ au point $(0,0) = 0 + 0i$.
\end{example}

\section{Forme trigonométrique}\label{sec:cplx-trigo}

Une autre manière de définir un nombre $z=a+bi$ dans le plan complexe est de considérer la distance $\rho$ par rapport à l'origine du repère, et l'angle $\theta$ entre la droite joignant cette origine à $z$ et l'axe horizontal du repère. Cette situation est illustrée à la figure~\ref{fig:cplx-trig}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-0.5,0) -- (5,0) node[right] {$a$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,4) node[above] {$b$};

\node[_dot] (z) at (4,3) {};
\node at (4,3.25) {$z$};

\coordinate (O) at (0,0);
\coordinate (a) at (4,0);
\pic["\textcolor{red}{$\theta$}", draw=red, angle eccentricity=1.2, angle radius=1cm] {angle= a--O--z};
\draw[<->,red] (O) -- (z) node[above,midway,sloped] {$\rho$};

\draw[<->,blue] (0,-0.25) -- (4,-0.25) node[below, midway] {$a$};
\draw[<->,blue] (-0.25,0) -- (-0.25,3) node[left, midway] {$b$};
\draw[dashed] (4,0) -- (z) -- (0,3);
\end{tikzpicture}
\caption{Forme trigonométrique d'un complexe $z$}
\label{fig:cplx-trig}
\end{center}
\end{figure}

Cette représentation d'un complexe $z$ est appelée la \emph{forme trigonométrique} de $z$. \index[terminologie]{Complexe!Forme trigonométrique} On remarque que $\rho$ est le module de $z$, et on appelle $\theta$ l'\emph{argument} de $z$.\indext{Argument}\indext{Module}

Souvent, on note $z$ sous forme trigonométrique comme $z=\rho\big(cos(\theta) + i\sin(\theta)\big)$. Parfois, cette notation est abrégée comme $z=\rho\cis(\theta)$.\indexn{cis}{$\cis(\theta)$}{$\cos(\theta) + i \sin(\theta)$} Alternativement, un complexe noté sous forme trigonométrique est également noté $z=\rho e^{i\theta}$.\indexn{cis}{$\rho e^{i\theta}$}{$\rho\cis(\theta)$}

Il est possible de transformer la forme algébrique d'un complexe $z$ en sa forme trigonométrique et inversement de la manière suivante, par application du théorème de Pythagore et de trigonométrie dans le triangle rectangle.

\begin{clearbox}{Formules de conversion}
Soit $z=\rho \cis(\theta)$, on a $z=a+bi$ avec
\begin{align*}
a &= \rho \cos(\theta),\\
b &= \rho \sin(\theta).
\end{align*}
Soit $z = a + bi$ avec $a,b \geqslant 0$, on a $z=\rho \cis(\theta)$ avec
\begin{align*}
\rho &= \sqrt{a^2 + b^2},\\
\theta &= \arccos\left(\frac{a}{\rho}\right) %\left\{
\end{align*}
\end{clearbox}
%	\begin{array}{ll}
%	\arccos\left(\frac{a}{\rho}\right) & \textrm{si } b \geqslant 0 \wedge \rho \neq 0\\
%	-\arccos\left(\frac{a}{\rho}\right) & \textrm{si } b < 0 \wedge \rho \neq 0\\
%	\end{array}
%\right.

À l'évidence, l'utilisation de coordonnées trigonométriques n'est possible que si le complexe considéré $z\neq 0$, auquel cas la définition en termes de $\rho$ et $\theta$ n'a pas de sens. De plus, dans les formules ci-dessus, diviser par $\rho$ provoque une indétermination.

Notons toutefois que la formule de passage sous forme trigonométrique ci-dessus n'est valide que si le complexe considéré est dans le premier quadrant. Dans les autres cas, il faut utiliser un peu de trigonométrie élémentaire.

\begin{example}
Soit $z_1 = 2 \cis \left(\frac{7\pi}{4}\right)$, peut écrire $z_1$ sous forme trigonométrique comme $z_1 = a + bi$, avec
	\begin{itemize}
	\item $a = 2 \cos\left(\frac{7\pi}{4}\right) = 2 \cos\left(\frac{\pi}{4}\right) = 2 \cdot \frac{\sqrt{2}}{2} = \sqrt{2}$,
	\item $b = 2 \sin\left(\frac{7\pi}{4}\right) = -2 \sin\left(\frac{\pi}{4}\right) = -2 \cdot \frac{\sqrt{2}}{2} = -\sqrt{2}$.
	\end{itemize}
En conclusion, $z_1 = \sqrt{2} - \sqrt{2}~i$.
\end{example}

\begin{example}
Soient les complexes
\begin{itemize}
\item $z_1 = 1 + \sqrt{3}~i$,
\item $z_2 = 1 - \sqrt{3}~i$,
\item $z_3 = -1 + \sqrt{3}~i$,
\item $z_4 = -1 - \sqrt{3}~i$,
\end{itemize}
on peut écrire $z_1$ sous forme trigonométrique comme $z_1 = \rho \cis(\theta)$, avec
\begin{itemize}
\item $\rho = \sqrt{1^2 + (\sqrt{3})^2} = \sqrt{4} = 2$,
\item $\theta = \arccos\left(\frac{1}{2}\right) = \frac{\pi}{3}$.\\
\end{itemize}

Par ailleurs, on remarque que $z_2$, $z_3$ et $z_4$ ne sont pas dans le premier quadrant. Néanmoins, on peut les écrire sous forme trigonométrique comme
\begin{itemize}
\item $z_2 = 2 \cis\left(-\frac{\pi}{3}\right) = 2 \cis\left(\frac{5\pi}{3}\right)$, car $z_2$ est dans le 4\textsuperscript{e} quadrant,
\item $z_3 = 2 \cis\left(\pi-\frac{\pi}{3}\right) = 2 \cis\left(\frac{2\pi}{3}\right)$, car $z_3$ est dans le 2\textsuperscript{e} quadrant,
\item $z_4 = 2 \cis\left(\pi+\frac{\pi}{3}\right) = 2 \cis\left(\frac{4\pi}{3}\right)$, car $z_4$ est dans le 3\textsuperscript{e} quadrant.\\
\end{itemize}

Cette situation est illustrée à la figure~\ref{fig:trig-form-ex}.
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\subfigure[Complexe au premier quadrant]{
	\begin{tikzpicture}
	\draw[->] (-2.5,0) -- (2.5,0);
	\draw[->] (0,-2.5) -- (0,2.5);
		
	\coordinate (P) at (2,0);
	\coordinate (O) at (0,0);
	
	\node[fill=red, circle, minimum size = 1.5mm, inner sep=0pt, label={above:\color{red}$z_1$}] (z) at (1,1.732) {};
	\draw[blue] (O) -- (z);
	\pic["\textcolor{blue}{$\theta$}", draw=blue,->, angle eccentricity=1.2, angle radius=1cm] {angle= P--O--z};
	\end{tikzpicture}
}\hspace*{1.5cm}
\subfigure[Complexe au second quadrant]{
	\begin{tikzpicture}
	\draw[->] (-2.5,0) -- (2.5,0);
	\draw[->] (0,-2.5) -- (0,2.5);
		
	\coordinate (P) at (2,0);
	\coordinate (O) at (0,0);
	
	\node[fill=red, circle, minimum size = 1.5mm, inner sep=0pt, label={above:\color{red}$z_1$}] (z) at (1,1.732) {};
	\draw[blue] (O) -- (z);
	\pic["\textcolor{blue}{$\theta$}", draw=blue,->, angle eccentricity=1.2, angle radius=1cm] {angle= P--O--z};
	
	\node[fill=red, circle, minimum size = 1.5mm, inner sep=0pt, label={below:\color{red}$z_2$}] (zz) at (1,-1.732) {};
	\draw[Green] (O) -- (zz);
	\pic["\hspace*{1.5cm}\textcolor{Green}{$\theta_2=-\theta = 2\pi-\theta$}", draw=Green,<-, angle eccentricity=2, angle radius=0.75cm] {angle= zz--O--P};
	\draw[dotted] (z) -- (zz);
	\end{tikzpicture}
}
\subfigure[Complexe au troisième quadrant]{
	\begin{tikzpicture}
	\draw[->] (-2.5,0) -- (2.5,0);
	\draw[->] (0,-2.5) -- (0,2.5);
		
	\coordinate (P) at (2,0);
	\coordinate (O) at (0,0);
	
	\node[fill=red, circle, minimum size = 1.5mm, inner sep=0pt, label={above:\color{red}$z_1$}] (z) at (1,1.732) {};
	\draw[blue] (O) -- (z);
	\pic["\textcolor{blue}{$\theta$}", draw=blue,->, angle eccentricity=1.2, angle radius=1cm] {angle= P--O--z};
	
	\node[fill=red, circle, minimum size = 1.5mm, inner sep=0pt, label={above:\color{red}$z_3$}] (zz) at (-1,1.732) {};
	\draw[Green] (O) -- (zz);
	\pic["\textcolor{Green}{$\theta_3 = \pi-\theta$}", draw=Green,->, angle eccentricity=-0.5, angle radius=0.75cm] {angle= P--O--zz};
	\draw[dotted] (z) -- (zz);
	\end{tikzpicture}
}\hspace*{1.5cm}
\subfigure[Complexe au quatrième quadrant]{
	\begin{tikzpicture}
	\draw[->] (-2.5,0) -- (2.5,0);
	\draw[->] (0,-2.5) -- (0,2.5);
		
	\coordinate (P) at (2,0);
	\coordinate (O) at (0,0);
	
	\node[fill=red, circle, minimum size = 1.5mm, inner sep=0pt, label={above:\color{red}$z_1$}] (z) at (1,1.732) {};
	\draw[blue] (O) -- (z);
	\pic["\textcolor{blue}{$\theta$}", draw=blue,->, angle eccentricity=1.2, angle radius=1cm] {angle= P--O--z};
	
	\node[fill=red, circle, minimum size = 1.5mm, inner sep=0pt, label={below:\color{red}$z_4$}] (zz) at (-1,-1.732) {};
	\draw[Green] (O) -- (zz);
	\pic["", draw=Green,->, angle eccentricity=-0.5, angle radius=0.75cm] {angle= P--O--zz};
	\node at (1,-0.5) {\textcolor{Green}{$\theta_4 = \theta+\pi$}};
	\end{tikzpicture}
}
\caption{Quatre complexes}
\label{fig:trig-form-ex}
\end{center}
\end{figure}

En général, l'application que l'on considère des nombres complexes privilégie l'une ou l'autre application. En traitement de signal, électromagnétisme et physique ondulatoire, par exemple, on privilégie souvent la forme trigonométrique étant donné les similitudes entre les concepts étudiés et les fonctions trigonométriques sinus et cosinus. 

%\begin{detail}
%\subsection*{Coordonnées polaires}
%
%La plupart des gens sont familiers avec le système de \emph{coordonnées cartésiennes} : un point $(a,b)$ est défini comme décalé horizontalement de $a$ unités sur l'axe $ox$, et de $b$ unités sur l'axe $oy$. Ce système de coordonnées permet d'identifier uniquement chaque point du plan. 
%
%Un des avantages principaux de ce système de coordonnées est qu'il est facile d'effectuer une translation sur un point. En effet, si $P=(a,b)$ est un point du plan à translater selon un vecteur $(a',b')$, il suffit d'ajouter $a'$ unités à l'abscisse de $P$, et $b'$ unités à l'ordonnée de $P$. Cette situation est illustrée à la figure~\ref{fig:translate}. 
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%\draw[->] (-0.5,0) -- (5,0);
%\draw[->] (0,-0.5) -- (0,5);
%
%\node[draw,_dot] (p) at (1,2) {};
%\draw[dotted] (0,2) -- (1,2);
%\draw[dotted] (1,0) -- (1,2);
%\draw[<->,blue] (-0.25,0) -- (-0.25,2) node[above,midway,sloped] {$b$};
%\draw[<->,blue] (0,-0.25) -- (1,-0.25) node[below,midway] {$a$};
%\node (pl) at (0.8,2.2) {$p$};
%
%\node[draw,_dot] (pp) at (4,3) {};
%\draw[dotted] (0,3) -- (4,3);
%\draw[dotted] (4,0) -- (4,3);
%\draw[<->,red] (-0.75,0) -- (-0.75,3) node[above,midway,sloped] {$b+b'$};
%\draw[<->,red] (0,-0.75) -- (4,-0.75) node[below,midway] {$a+a'$};
%\node (pl) at (3.8,3.3) {$p'$};
%
%\draw[->,thick,red] (p) -- (pp) node[above,midway,sloped] {\textcolor{red}{$(a',b')$}};
%\end{tikzpicture}
%\caption{Translation d'un point}
%\label{fig:translate}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%Néanmoins, le calcul des nouvelles coordonnées est significativement plus difficile si l'on souhaite effectuer une rotation de $P$ autour d'un certain point. Pour ce faire, on peut utiliser le système de \emph{coordonnées polaires}, qui a l'avantage de simplifier le calcul des rotations, au détriment du calcul des translations. Ce système de coordonnée est sensiblement identique à la notation trigonométrique des nombres complexes.
%
%Dans le système de coordonnées polaires, un point $p=(\rho,\theta)$ est identifié par deux composantes : 
%\begin{itemize}
%\item son \emph{module} $\rho$ : la distance qui sépare $p$ de l'origine du repère,
%\item son \emph{angle} $\theta$ : la pente de la droite joignant l'origine du repère à $p$.\\
%\end{itemize}
%
%De la même manière que pour les coordonnées cartésiennes, ce système permet d'identifier sans ambiguïté chaque point du plan. Par ailleurs, si l'on souhaite effectuer une rotation d'angle $\alpha$ autour de l'origine d'un point $p=(\rho,\theta)$ exprimé en coordonnées polaires, il suffit d'ajouter $\alpha$ à l'angle de $p$. Cette situation est illustrée à la figure \ref{fig:rotate}.
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%\draw[->] (-0.5,0) -- (5,0);
%\draw[->] (0,-0.5) -- (0,5);
%
%\node[draw,_dot] (p) at (30:4) {};
%\coordinate (o) at (0,0);
%\coordinate (pa) at (4,0);
%\draw[<->,blue] (o) -- (p) node[midway,above,sloped] {$\rho$};
%\pic["\textcolor{blue}{$\theta$}", draw=blue, angle eccentricity=1.2, angle radius=1cm] {angle= pa--o--p};
%\node at (33:4.2) {$p$};
%
%\node[draw,_dot] (pp) at (75:4) {};
%\draw[<->,red] (o) -- (pp) node[midway,above,sloped] {$\rho$};
%\pic["\textcolor{red}{$\alpha$}", draw=red, angle eccentricity=1.2, angle radius=1.5cm] {angle= p--o--pp};
%\pic["\textcolor{red}{$\theta+\alpha$}", draw=red, angle eccentricity=1.2, angle radius=2.5cm] {angle= pa--o--pp};
%\node at (78:4.2) {$p'$};
%\end{tikzpicture}
%\caption{Rotation d'un point autour de l'origine}
%\label{fig:rotate}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%Notez que cette brève introduction ne couvre pas exhaustivement toutes les informations liées aux coordonnées polaires. En effet, entre autres, elles n'expliquent pas directement comment effectuer une rotation autour d'un point quelconque.
%\end{detail}

\section{Opérations sur les complexes}\label{sec:cplx-ops}

Il est possible d'effectuer diverses opérations arithmétiques sur les complexes. En particulier, il est possible de les additionner, multiplier et diviser, au me titre que les nombres réels. Chaque une de ces opérations se comporte naturellement, comme si l'imaginaire $i$ était une variable.

\subsection{Addition et soustraction}

Pour effectuer une addition ou soustraction de nombre complexes sous forme algébrique, on procède «~composante par composante~», similairement à la somme de vecteurs de $\IR^2$.

\begin{propbox}{}{}
Soient $z_1=a_1+b_1i$ et $z_2=a_2+b_2i$, on a 
\begin{align*}
z_1+z_2 &=(a_1+a_2)~+~(b_1+b_2)~i,\\
z_1-z_2 &=(a_1-a_2)~+~(b_1-b_2)~i.
\end{align*}
\end{propbox}

Similairement au cas vectoriel, on peut construire géométriquement l'addition de complexes à l'aide d'un diagramme en parallélogramme, tel qu'illustré à la figure~\ref{fig:cplx-add} avec $(1+3i) + (4 + i)$.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.75]
\draw[->] (-0.5,0) -- (6.5,0) node[right] {$x$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,5.5) node[above] {$y$};

\foreach \i in {1,...,5}
{
	\draw[dotted] (0,\i) -- (6.5,\i);
	\draw (0,\i) -- (-0.25,\i) node[left] {\small $\i$};
}
\foreach \i in {1,...,6}
{
	\draw[dotted] (\i,0) -- (\i,5.5);
	\draw (\i,0) -- (\i,-0.25) node[below] {\small $\i$};
}

\draw[black,domain=-0.15:1.15,smooth, variable=\x] plot ({\x},{3*\x});	
\draw[black,domain=-0.35:4.35,smooth, variable=\x] plot ({\x},{0.25*\x});
\draw[black,domain=0.65:5.35,smooth, variable=\x] plot ({\x},{0.25*\x+2.75});
\draw[black,domain=3.85:5.15,smooth, variable=\x] plot ({\x},{3*\x-11});	

\node[_dot,red,label={above:{\textcolor{red}{\small $1+3i$}}}] at (1,3) {};
\node[_dot,blue,label={below:{\textcolor{blue}{\small $4+i$}}}] at (4,1) {};
\node[_dot,Green,label={above right:{\textcolor{Green}{\small $5+4i$}}}] at (5,4) {};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Addition de deux complexes}
\label{fig:cplx-add}
\end{figure}

Il est assez difficile d'effectuer l'addition ou la soustraction quand les complexes en question sont sous forme trigonométrique. Aussi, on préfèrera presque systématiquement\footnote{En l'absence de variables, on peut directement calculer les sinus et cosinus de la forme trigonométrique.} effectuer une conversion sous forme algébrique avant d'effectuer l'addition.

\begin{example}
On a 
\begin{align*}
(2 + 3i) + (1-2i) &= (2+1) + (3-2)i\\
				  &= 3 + i\\
(5-4i) - (3+2i)   &= (5-3) + (-4-2)i\\
				  &= 2-6i\\
2 \cis\left(\frac{\pi}{4}\right) + 4 \cis\left(\frac{\pi}{6}\right) &= 2 \Big(\cos\left(\frac{\pi}{4}\right) + i \sin\left(\frac{\pi}{4}\right)\Big) + 4 \Big(\cos\left(\frac{\pi}{6}\right) + i \sin\left(\frac{\pi}{6}\right)\Big)\\
																	&= 2 \left(\frac{\sqrt{2}}{2} + \frac{\sqrt{2}}{2} i\right)+4\left(\frac{\sqrt{3}}{2}+\frac{1}{2}i\right)\\
																	&= \big(\sqrt{2} + 2 \sqrt{3}) + \big(\sqrt{2} + 2\big) i\\
\end{align*}
\end{example}

\subsection{Multiplication}

Pour effectuer une multiplication entre nombres complexes, on procède en distribuant les termes du produit :

\begin{align*}
(a_1+b_1i)(a_2+b_2i) &= a_1a_2 + a_1b_2i + a_2b_1i + b_1b_2i^2\\
					 &= (a_1a_2 - b_1b_2) + (b_1a_2 + a_1b_2)i
\end{align*}

Ainsi, on obtient la formule suivante :

\begin{propbox}{}{cplx-mult}
Soient $z_1=a_1+b_1i=\rho_1\cis(\theta_1)$ et $z_2=a_2+b_2i=\rho_2\cis(\theta_2)$, on a 
\begin{align*}
z_1z_2 &= (a_1a_2 - b_1b_2) + (b_1a_2 + a_1b_2)i\\
	   &= \rho_1\rho_2\cis(\theta_1+\theta_2)
\end{align*}
\end{propbox}

On peut montrer ces égalités facilement sous forme algébrique en se souvenant que $i^2=-1$, et sous forme trigonométrique car
\begin{align*}
\cos(a+b) &= \cos(a)\cos(b)-\sin(a)\sin(b),\\
\sin(a+b) &= \cos(a)\sin(b)+\sin(a)\cos(b).
\end{align*}

Notez qu'on peut construire géométriquement la multiplication de deux $z_1$ et $z_2$ représentés sous forme trigonométrique. Pour cela, il suffit d'effectuer une rotation de $z_2$ autour de l'origine de $\theta_1$ radians, et de multiplier le module du résultat de la rotation par $\rho_1$. Cette construction est illustrée à la figure~\ref{fig:cplx-mult}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.75]
\draw[->] (-0.5,0) -- (6.5,0) node[right] {$x$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,6.5) node[above] {$y$};

\foreach \i in {1,...,6}
{
	\draw[dotted] (0,\i) -- (6.5,\i);
	\draw (0,\i) -- (-0.25,\i) node[left] {\small $\i$};
}
\foreach \i in {1,...,6}
{
	\draw[dotted] (\i,0) -- (\i,6.5);
	\draw (\i,0) -- (\i,-0.25) node[below] {\small $\i$};
}

\coordinate (O) at (0,0);
\coordinate (z1) at (2,1);
\coordinate (z2) at (3,1);
\coordinate (pz2) at (3,0);
\coordinate (pz1) at (2,0);

\begin{scope}[rotate=26.565] %rot by theta1
\coordinate (z2rot) at (3,1);
\end{scope}

\node[_dot,Green,label={above:{\color{Green}\small $5 + 5i$}}] (z3) at (45:7.071) {};
\draw[Green] (O) -- (z3);
\pic["\textcolor{blue}{$\theta_1$}", draw=blue, angle eccentricity=1.2, angle radius=2.371cm] {angle= z2--O--z2rot};
\pic["\textcolor{Green}{$\theta_1 + \theta_2$}", draw=Green, angle eccentricity=1.2, angle radius=3.5cm] {angle= pz2--O--z3};

\draw (O) -- (z2);
\draw (O) -- (z1);

\node[_dot,red] at (z2rot) {};

\node[_dot,blue,label={above:{\color{blue}\small$2+i$}}] at (z1) {};
\node[_dot,red,label={right:{\color{red}\small$3+i$}}] at (z2) {};

\pic["\textcolor{red}{$\theta_2$}", draw=red, angle eccentricity=1.2, angle radius=1.5cm] {angle= pz2--O--z2};

\pic["\textcolor{blue}{$\theta_1$}", draw=blue, angle eccentricity=1.2, angle radius=1cm] {angle= pz1--O--z1};
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration de la multiplication de complexes}
\label{fig:cplx-mult}
\end{center}
\end{figure}

\begin{example}
On a 
\begin{align*}
(2 + 3i) \cdot (1 - 2i) &= (2 \cdot 1 + 3 \cdot 2 ) + (3 \cdot 1 - 2 \cdot 2) i\\
						&= 8 - i\\
4 \cis\left(\frac{5\pi}{12}\right) \cdot 3 \cis\left(\frac{23\pi}{12}\right) &= 4 \cis\left(\frac{5\pi}{12}\right) \cdot 3 \cis\left(\frac{-\pi}{12}\right)\\
																  &= 4 \cdot 3 \cis\left(\frac{5\pi}{12} - \frac{\pi}{12}\right)\\
																  &= 12 \cis\left(\frac{\pi}{3}\right)
\end{align*}
\end{example}

\begin{remark}
Soit un nombre complexe $z = a + bi = \rho \cis(\theta)$, le complexe $-z$ \emph{n'est pas} $- \rho \cis(\theta)$. Notons d'abord que cette notation ne définit pas un nombre complexe, car $\rho < 0$. De plus, on peut calculer l'opposé d'un complexe comme suit.
\begin{align*}
-z &= -1 \cdot (a + bi)\\
   &= \Big(1 \cis(\pi)\Big) \cdot \Big(\rho \cis(\theta)\Big) \\
   &= \rho \cis(\theta + \pi)
\end{align*}
\end{remark}

Par ailleurs, notons que le calcul d'un complexe élevé à une puissance entière est une conséquence directe de la propriété~\ref{prop:cplx-mult} détaillant la multiplication. 

\begin{corbox}{}{}
Soit $z=\rho\cis(\theta)$ et $n \in \IZ$, on a $z^n=\rho^n\cis(n\theta)$.
\end{corbox}

\subsection{Inverse et division}

On remarque que pour inverser un complexe $z=a+bi$, il n'est pas satisfaisant d'écrire le résultat comme $z^{-1}=\displaystyle \frac{1}{a+bi}\cdot$ En effet, un complexe est un nombre écrit sous la forme $x + yi$, ce qui n'est pas le cas de $z^{-1}$. Néanmoins, on peut multiplier $z^{-1}$ par $\displaystyle \frac{a-bi}{a-bi}$, ce qui donne le résultat d'écriture attendu étant donné que $i^2=-1$.

Par exemple,
\begin{align*}
\frac{1}{a + bi} &= \frac{1}{a + bi} \cdot \frac{a - bi}{a - bi}\\
				 &= \frac{a - bi}{(a + bi)(a - bi)}\\
				 &= \frac{a - bi}{a^2 - abi + abi - b^2i^2}\\
				 &= \frac{a - bi}{a^2 + b^2}\\
				 &= \frac{a}{a^2 + b^2} - \frac{b}{a^2 + b^2} i
\end{align*}

On remarque qu'inverser un complexe est analytiquement plus simple sous forme trigonométrique, en appliquant le principe vu dans le cadre de la multiplication. On obtient donc la généralisation suivante.

\begin{propbox}{}{}
Soit $z=a+bi=\rho\cis(\theta)$, on a 
\begin{align*}
z^{-1} &= \frac{a}{a^2+b^2} - \frac{b}{a^2+b^2} i\\
	   &= \frac{1}{\rho} \cis(-\theta)
\end{align*}
\end{propbox}

On peut construire géométriquement l'inverse d'un complexe $z$ écrit sous forme trigonométrique de la manière suivante : il suffit de substituer le module de $z$ par son inverse, et d'effectuer une symétrie orthogonale d'axe $ox$ pour obtenir le résultat. Cette situation est illustrée à la figure~\ref{fig:cplx-inv}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (0,-4.5) -- (0,4.5) node[above] {$b$};
\draw[->] (-0.25,0) -- (8.5,0) node[right] {$a$};

\foreach \i in {1,...,8}
{	
	\draw[dotted] (\i,-4.5) -- (\i,4.5);
	\ifthenelse{\i<5}
	{
		\draw[dotted] (0,\i) -- (8.5,\i);
		\draw[dotted] (0,-\i) -- (8.5,-\i);
	}{}
	
	\pgfmathtruncatemacro{\modtwo}{mod(\i,2)}
	\pgfmathtruncatemacro{\modfour}{mod(\i,4)}
	\pgfmathtruncatemacro{\half}{\i/4}
	\ifthenelse{\modtwo=0} %if even
	{
		\ifthenelse{\modfour=0}
		{
			\draw (\i,0) -- (\i,-0.5) node[below] {\half};
		}
		{
			\pgfmathtruncatemacro{\num}{\half*2+1}
			\draw (\i,0) -- (\i,-0.5) node[below] {$\frac{\num}{2}$};
		}		
		\ifthenelse{\i<5}
		{
			\ifthenelse{\modfour=0}
			{
				\draw (0,\i) -- (-0.5,\i) node[left] {\half};
				\draw (0,-\i) -- (-0.5,-\i) node[left] {-\half};
			}			
			{
				\pgfmathtruncatemacro{\num}{\half*2+1}
				\draw (0,\i) -- (-0.5,\i) node[left] {$\frac{\num}{2}$};
				\draw (0,-\i) -- (-0.5,-\i) node[left] {-$\frac{\num}{2}$};
			}				
		}{}
		
	}
	{
		\draw (\i,0) -- (\i,-0.25);
		\ifthenelse{\i<5}
		{
			\draw (0,\i) -- (-0.25,\i);
			\draw (0,-\i) -- (-0.25,-\i);
		}{}
		
	}	
}

\coordinate (O) at (0,0);
\coordinate (z) at (8,4);
\coordinate (pz) at (8,0);

\draw (O) -- (z);
\node[_dot,red,label={above right:{\color{red}$z=2+i$}}] at (z) {};
\node[_dot,red] (rhoz) at (2.309,1.15) {};
\draw[<->,red] (-0.15,0.2)  -- (7.85,4.2) node[above,midway,sloped] {$\sqrt{3}$};
\pic["\textcolor{red}{$\theta$}", draw=red, angle eccentricity=1.1, angle radius=4cm] {angle= pz--O--z};

\coordinate (invz) at (2.309,-1.15);
\coordinate (pinvz) at (2.309,0);
\node[_dot,blue,label={below right:{\color{blue}$\frac{1}{z}$}}] (invz) at (invz) {};
\draw[blue] (rhoz) -- (invz);
\draw (O) -- (invz);
\pic["\textcolor{blue}{$-\theta$}", draw=blue, angle eccentricity=1.3, angle radius=1.15cm] {angle= invz--O--pinvz};
\draw[<->,blue] (-0.15,-0.2) -- (2.159,-1.35) node[midway,below,sloped] {$\frac{1}{\sqrt{3}}$};
\end{tikzpicture}
\caption{Construction de l'inverse d'un complexe}
\label{fig:cplx-inv}
\end{center}
\end{figure}

\begin{example}
On a 
\begin{align*}
(3 + 2i)^{-1} &= \frac{1}{3 + 2i}\\
			  &= \frac{1}{3 + 2i} \cdot \frac{3-2i}{3-2i}\\
			  &= \frac{3}{3^2 + 2^2} - \frac{2}{3^2+2^2} i\\
			  &= \frac{3}{13} - \frac{2}{13} i\\
\left(4\cis\left(\frac{\pi}{4}\right)\right)^{-1} &= \frac{1}{4} \cis\left(-\frac{\pi}{4}\right)
\end{align*}
\end{example}

Notons que comme diviser $z_1=a_1+b_1i$ par un complexe $z_2=a_2+b_2i$ correspond à multiplier $z_1$ par $z_2^{-1}$, on obtient directement les formules de quotient, en calculant arithmétiquement comme précédemment le résultat en multipliant le quotient par le complexe conjugué sur lui-même :
\begin{align*}
\frac{z_1}{z_2} &= \frac{a_1+b_1i}{a_2+b_2i} \cdot \textcolor{red!60}{\frac{a_2-b_2i}{a_2-b_2i}}\\
			    &= \frac{a_1a_2-a_1b_2i + a_2b_1i-b_1b_2i^2}{a_2^2 -a_2b_2i + a_2b_2i - b_2^2i^2}
			    &= \frac{a_1a_2 + b_1b_2}{a_2^2 + b_2^2} + \frac{a_2b_1 - a_1b_2}{a_2^2 + b_2^2} i
\end{align*}

On remarque également que, similairement au cas multiplicatif, il est plus simple d'effectuer une division quand les complexes considérés sont écrits sous forme trigonométrique. Ceci nous donne la généralisation suivante.

\begin{propbox}{}{}
Soient $z_1=a_1+b_1i=\rho_1\cis(\theta_1)$ et $z_2=a_2+b_2i=\rho_2\cis(\theta_2)$, on a
\begin{align*}
\frac{z_1}{z_2} &= \frac{a_1a_2 + b_1b_2}{a_2^2+b_2^2} + \frac{a_2b_1-a_1b_2}{a_2^2+b_2^2} i\\
				&= \frac{\rho_1}{\rho_2} \cis(\theta_1 - \theta_2)
\end{align*}
\end{propbox}

\begin{example}
Soient $z_1 = 1 - i$ et $z_2 = 3+2i$. On a
\begin{align*}
\frac{z_1}{z_2} &= \frac{1 - i}{3 + 2i} \\
				&= \frac{1 - i}{3 + 2i} \cdot \frac{3 - 2i}{3-2i}\\
				&= \frac{3 - 2i - 3i - 2}{9 - 6i + 6i + 4}\\
				&= \frac{1}{13} - \frac{5}{13} i
\end{align*}
\end{example}

\begin{example}
Soient $\displaystyle z_1 = 2 \cis\left(\frac{\pi}{5}\right)$ et $\displaystyle z_2 = 3 \cis\left(\frac{2\pi}{3}\right)$. On a
\begin{align*}
\frac{z_1}{z_2} &= \frac{2 \cis\left(\frac{\pi}{5}\right)}{3 \cis\left(\frac{2\pi}{3}\right)} \\
				&= \frac{2}{3} \cis\left(\frac{\pi}{5} - \frac{2\pi}{3}\right)\\
				&= \frac{2}{3} \cis\left(\frac{-7\pi}{15}\right)\\
				&= \frac{2}{3} \cis\left(\frac{23\pi}{15}\right)
\end{align*}
\end{example}

\section{Résolution d'équations dans $\IC$}\label{sec:cplx-root}

Grâce à l'extension de $\IR$ en l'ensemble $\IC$, il est possible de calculer résoudre des équations qui auparavant n'admettaient pas de solution. Par exemple, on sait que, dans $\IR$, l'équation $x^2=-1$ n'admet pas de solution. Or, dans $\IC$, on sait que $i$ est solution de cette équation, car $i^2=-1$. De la même manière, $-i$ est également solution de cette équation.

Le but de cette section est d'étendre la résolution d'équations familières dans~$\IC$.

\subsection*{Polynômes de degré 1}

Toutes les équations de type $ax + b = 0$ admettent une unique solution réelle : $x=-\frac{b}{a}$, si $a \neq 0$. Pour les équations de droite, donc, la résolution est sensiblement la même que dans le cas réel.

\begin{example}
On a 
\begin{align*}
     & 3x+2 = 0\\
\ssi~& 3x = -2 \\
\ssi~& x = -\frac{2}{3}
\end{align*}
\end{example}

\begin{example}
On a
\begin{align*}
	 & (2 + 3i) x + (4-i) = 0\\
\ssi~& x = -\frac{4 - i}{2 + 3i}\\
\ssi~& x = -\frac{4 - i}{2 + 3i} \cdot \frac{2 - 3i}{2 - 3i}\\
\ssi~& x = -\frac{8 - 12i - 2i - 3}{4+9}\\
\ssi~& x = - \frac{5}{13} + \frac{14}{13}i
\end{align*}
\end{example}

\subsection*{Polynômes de degré 2}

On sait que les solutions \emph{réelles} d'une équation 
\begin{equation}
ax^2 + bx + c = 0 \textrm{ avec } a,b,c \in \IR \textrm{ et } a \neq 0 \label{eq:quadratic}
\end{equation}
sont données par $\displaystyle x = \frac{-b \pm \sqrt{\Delta}}{2a}$ si $\Delta=b^2-4ac \geqslant 0$. Si $\Delta < 0$, dans $\IR$, il n'est pas possible d'en extraire une racine réelle. 

Toutefois, on peut quand même généraliser cette formule. En effet, $\sqrt{a}$ est défini comme la solution positive de l'équation $x^2 - a = 0$. Ici, on est amené à résoudre le même type d'équation, dans le cas complexe, avec $x^2 = \Delta$.

Or, dans $\IC$, on sait que $i^2=-1$, et donc, si $\Delta < 0$, on peut écrire 
\begin{equation*}
\Delta=i^2 \cdot (-\Delta),
\end{equation*}
et il est facile de voir que $i\sqrt{-\Delta}$ et $-i\sqrt{-\Delta}$ sont racines de $x^2 = \Delta$.

Ainsi, si $\Delta < 0$, l'équation~\eqref{eq:quadratic} admet pour solutions
\begin{equation*}
x = \frac{-b \pm i \sqrt{-\Delta}}{2a}.
\end{equation*}

\begin{example}
Soit l'équation $x^2-2x+4 = 0$. On a $\Delta=2^2-4\cdot 4 \cdot 1 = -12$. Les solutions de cette équation sont donc
\begin{align*}
x &= \frac{2 \pm \sqrt{12}~i}{2}\\
  &= 1 \pm \sqrt{3}~i
\end{align*}
\end{example}

Ce type de raisonnement peut être appliqué pour les polynômes de degré $2$ à coefficients dans $\IC$. En effet, le polynôme $az^2 + bz + c$ admet pour racines 
\begin{align*}
z_1 &= \frac{-b + r_1}{2a}\\
z_2 &= \frac{-b + r_2}{2a},\\
\end{align*}
où $r_1$ et $r_2$ sont les solutions de $z^2 = b^2 - 4ac$.

\begin{example}
Calculons les solutions de l'équation
\begin{equation*}
(-1+i) z^2 + (4-2i) x - 7 + 9i = 0
\end{equation*}
et factorisons ce polynôme. Avant toutes choses, on note que
\begin{align*}
(-1+i) z^2 + (4-2i) x - 7 + 9i &= (-1+i) \left( z^2 + \frac{4-2i}{-1+i} z + \frac{-7+9i}{-1+i}\right)\\
							   &= (-1+i) \left( z^2 + (-3-i) z + (8-i) \right),
\end{align*}
en écrivant le terme indépendant et le terme en $z$ sous forme algébrique grâce aux multiplications par les conjugués, tels qu'utilisés dans le quotient de complexes. Notons $\IP = z^2 + (-3-i) z + (8-i)$, et calculons ses racines.

On a 
\begin{align*}
\Delta &= (-3-i)^2 - 4 \cdot 1 \cdot (8-i)\\
       &= 9 - 1 + 6i - 32 + 4i\\
       &= -24 + 10i
\end{align*}
Les solutions de $z^2=\Delta$ sont\footnote{On peut en effet vérifier que $(1+5i)^2=(-1-5i)^2=-24+10i$. On verra à la section une technique permettant de résoudre des équations $z^n = a+bi$ pour $n \in \IN$ et $a,b$ arbitraires.} $1+5i$ et $-1-5i$, dès lors, les racines $z_1$ et $z_2$ de $\IP$ sont calculées comme
\begin{align*}
z_1 &= \frac{3 + i + 1+5i}{2}\\
    &= 2+3i,\\
z_2 &= \frac{3 + i - 1-5i}{2}\\
    &= 1-2i.\\
\end{align*}
En conséquence, $z_1$ et $z_2$ sont solutions de $(-1+i) z^2 + (4-2i) x - 7 + 9i = 0$ et ce polynôme peut s'écrire sous la forme
\begin{equation*}
(-1+i) \Big(z - (2+3i)\Big) \Big(z - (1-2i)\Big)
\end{equation*}
\end{example}

\subsection*{Polynômes de degré 3 à coefficients réels}

Les polynômes à coefficients réels de degré impair (et donc, en particulier de degré $3$) étant des fonctions $p(x)$ continues telles que $\displaystyle \lim_{x \rightarrow +\infty} p(x) = -\lim_{x \rightarrow -\infty} p(x)$, on sait que $p(x)$ admet une racine\footnote{On peut trouver systématiquement cette racine soit par approximation numérique, soit parfois analytiquement en testant les diviseurs rationnels du terme indépendant.} $r \in \IR$.

En effectuant la division d'un polynôme $ax^3+bx^2+cx+d$ par $x-r$, on peut donc écrire une équation $ax^3+bx^2+cx+d=0$ comme $(x-r)(a'x^2+b'x+c')$, pour certains $a',b',c'\in \IR$. Cette équation admet deux solutions de plus dans $\IC$, celles de $a'x^2+b'x+c'=0$. Pour les trouver, il suffit d'utiliser la procédure de résolution des polynômes de degré $2$.

\begin{example}
Soit le polynôme $p(x)=\frac{5}{2}x^3-5x^2-15x-20$. En testant les diviseurs entiers de $20$, on remarque que $x=4$ est racine de ce polynôme. On peut donc écrire $p(x)=0$ sous la forme $(x-4)(ax^2+bx+c)=0$. En effectuant la division de $p(x)$ par $x-4$, on obtient $p(x)=(x-4)\left(\frac{5}{2}x^2+5x+5\right)$.

On calcule $\Delta=5^2-4\cdot\frac{5}{2}\cdot 5 = -25$. Dès lors, on obtient deux nouvelles racines : 
\begin{align*}
x &= \frac{-5 \pm \sqrt{25}~i}{5}\\
  &= -1 \pm i
\end{align*}

Les trois racines de $p(x)$ sont donc $x=4$, $x=-1+i$ et $x=-1-i$.
\end{example}

\subsection{Racines de l'unité}

Il est clair que, dans $\IR$ comme dans $\IC$, les solutions de l'équation $x^2=1$ sont $x=1$ et $x=-1$. On peut généraliser cette équation en $z^n = 1$, et tenter de la résoudre. On peut montrer que cette équation admet exactement $n$ solutions dans $\IC$, appelées les \emph{racines n\textsuperscript{ièmes} de l'unité}.\indext{Racines de l'unité}

Considérons par exemple l'équation 
\begin{equation}
z^3=1. \label{eq:z3}
\end{equation}

Une solution $r=\rho\cis(\theta)$ de cette équation \emph{vérifie} l'équation, c'est-à-dire
\begin{align*}
     & r^3 = 1\\
\ssi~& \left(\rho\cis(\theta)\right)^3 = \cis(0)\\
\ssi~& \rho^3 \big(\cos(3\theta) + i \sin(3\theta)\big) = 1 \cdot \left(\cos(0) + i \sin(0)\right)\\
\end{align*}

On peut conclure immédiatement que $\rho=1$.  On remarque également que $x=1$ est une solution de cette équation, car $1^3=1$. Néanmoins, il reste deux solutions complexes à trouver. De plus, pour chacune de ces solutions, on a $3\theta=0=2\pi$. On remarque les angles
\begin{align*}
\theta_1 &= \frac{2\pi}{3},\\
\theta_2 &= \frac{4\pi}{3}\\
\end{align*}
répondent à cette contrainte. En effet,
\begin{align*}
\cis\left(\frac{2\pi}{3}\right)^3 &= \cis\left(\frac{2\pi}{3}\right) \cdot \cis\left(\frac{2\pi}{3}\right) \cdot \cis\left(\frac{2\pi}{3}\right)\\
								  &= \cis\left(\frac{2\pi}{3} + \frac{2\pi}{3} + \frac{2\pi}{3}\right)\\
								  &= \cis\left(\frac{6\pi}{3}\right)\\
								  &= \cis(0)
\end{align*}
On peut effectuer les mêmes vérifications avec $\theta=\frac{4\pi}{3}$.

Dès lors, l'ensemble des solutions de l'équation~\eqref{eq:z3} est l'ensemble 
\begin{equation*}
R_3=\Set{1, \cis\left(\frac{2\pi}{3}\right), \cis\left(\frac{4\pi}{3}\right)}.
\end{equation*}
Ces solutions sont illustrées à la figure~\ref{fig:z3-sol}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.5]
\draw[->] (-4.5,0) -- (4.5,0) node[right] {$a$};
\draw[->] (0,-4.5) -- (0,4.5) node[above] {$b$};
\draw (0,0) circle (4cm);

\node[_dot, red,label={above right:{\color{red}$1$}}] (r1) at (4,0) {};
\node[_dot, red,label={above left:{\color{red}$\cis\left(\frac{2\pi}{3}\right)$}}] (r2) at (120:4) {};
\node[_dot, red,label={below left:{\color{red}$\cis\left(\frac{4\pi}{3}\right)$}}] (r3) at (240:4) {};
\draw[red, thick] (0,0) -- (r1);
\draw[red, thick] (0,0) -- (r2);
\draw[red, thick] (0,0) -- (r3);
\end{tikzpicture}
\caption{Solutions de l'équation $z^3=1$}
\label{fig:z3-sol}
\end{center}
\end{figure}

On remarque par extension du raisonnement précédent avec $n=3$ que chacune des solutions de cette équation est obtenue par rotation de $1$ de $\frac{2\pi}{n}$ radians. En généralisant ce raisonnement, on peut donc décrire l'ensemble des solutions dans $\IC$ d'une équation $z^n=1$ de la manière suivante.

\begin{propbox}{}{}
L'ensemble $R_n$ des solutions dans $\IC$ de l'équation $z^n = 1$ est défini comme
\begin{equation*}
R_n = \Set{\cis\left(\frac{k \cdot 2\pi}{n}\right) \suchthat k = 0,1,\dots,n-1}
\end{equation*}
\end{propbox}

Comme prévu, on remarque qu'en particulier, $1$ est un élément de $R_n$ quand $k=0$.

\begin{example}
L'ensemble des solutions dans $\IC$ de $z^5 = 1$ est $R_5$ défini comme
\begin{equation*}
R_5=\Set{1, \cis\left(\frac{2\pi}{5}\right), \cis\left(\frac{4\pi}{5}\right), \cis\left(\frac{6\pi}{5}\right), \cis\left(\frac{8\pi}{5}\right)}\cdot
\end{equation*}
Ces solutions sont illustrées à la figure~\ref{fig:z5-sol}.
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.5]
\draw[->] (-4.5,0) -- (4.5,0) node[right] {$a$};
\draw[->] (0,-4.5) -- (0,4.5) node[above] {$b$};
\draw (0,0) circle (4cm);

\foreach \i in {0,...,4}
{
	\pgfmathsetmacro{\angle}{\i * 360 / 5}
	\node[_dot, red] (r\i) at (\angle:4) {};
	\draw[thick, red] (0,0) -- (r\i);
	
	\ifthenelse{\i > 0}
	{
		\pgfmathtruncatemacro{\double}{\i*2}
		\node at (\angle:5.5) {\color{red} $\cis\left(\frac{\double\pi}{5}\right)$};
	}
	{
		\node at (4.5,0.5) {\color{red} $1$};
	}
}
\end{tikzpicture}
\caption{Solutions de l'équation $z^5=1$}
\label{fig:z5-sol}
\end{center}
\end{figure}

On remarque qu'on peut adapter le raisonnement de résolution de $z^n=1$ pour résoudre $z^n=\rho\cis(\theta)$. En effet, on peut déduire les points suivants.
\begin{enumerate}
\item Le module de chaque solution $r$ est $\sqrt[n]{\rho}$. Si ce n'était pas le cas, le module de $r^5$ ne serait pas $\rho$.
\item $r_0=\sqrt[n]{\rho}\cis\left(\frac{\theta}{n}\right)$ est une solution, car $r_0^n=\rho\cis\left(\frac{\theta}{n} \cdot n \right) = \rho\cis(\theta)$.
\item Chaque solution de cette équation peut être obtenue en effectuant une rotation de $r_0$ de $\frac{k\cdot 2\pi}{n}$ radians un nombre entier de fois.
\end{enumerate}

Ainsi, on remarque qu'on peut obtenir les solutions d'une équation de type $z^n = \rho \cis(\theta)$ en trouvant en premier lieu $r_0$, et ensuite en effectuant une rotation de cette solution de n\textsuperscript{e} de tours autour de l'origine.

\begin{example}
L'ensemble des solutions de $z^4=3\cis\left(\frac{\pi}{6}\right)$ est
\begin{align*}
& \Set{\sqrt[4]{3} \cis\left(\frac{\pi}{24}\right), \sqrt[4]{3} \cis\left(\frac{\pi}{24}+\frac{2\pi}{4}\right), \sqrt[4]{3} \cis\left(\frac{\pi}{24}+2\cdot \frac{2\pi}{4}\right), \sqrt[4]{3} \cis\left(\frac{\pi}{24}+3\cdot \frac{2\pi}{4}\right)}\\
=~& \Set{\sqrt[4]{3} \cis\left(\frac{\pi}{24}\right), \sqrt[4]{3} \cis\left(\frac{13\pi}{24}\right), \sqrt[4]{3} \cis\left(\frac{25\pi}{24}\right), \sqrt[4]{3} \cis\left(\frac{37\pi}{24}\right)}
\end{align*}
Ici, on a $r_0 = \sqrt[4]{3} \cis\left(\frac{\pi}{24}\right)$, car $\frac{\theta}{n} = \frac{\pi}{6 \cdot 4}$. On obtient les autres solutions en effectuant à chaque fois un quart de tour, c'est-à-dire en ajoutant $\frac{2\pi}{4} = \frac{\pi}{2} = \frac{12\pi}{24}$ à l'argument de $r_0$. Ces solutions sont représentées à la figure~\ref{fig:z4-sol}.
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.75]
\draw[->] (-4.5,0) -- (4.5,0) node[right] {$a$};
\draw[->] (0,-4.5) -- (0,4.5) node[above] {$b$};
\draw (0,0) circle (4cm);
\draw (0,0) circle (1.5cm);
%\draw (0,4) -- (0.75,4) node[above] {$3$};
%\draw (0,1.5) -- (0.75,1.5) node[above] {$\sqrt[4]{3}$};
\draw[blue, dotted,thick] (0,0) -- (30:4) node[_dot,blue,label={above right:{\color{blue}$3\cis\left(\frac{\pi}{6}\right)$}}] {};

\foreach \i in {0,...,3}
{
	\pgfmathsetmacro{\angle}{\i * 360 / 4 + 7.5}
	\node[_dot, red] (r\i) at (\angle:1.5) {};
	\draw[thick, red] (0,0) -- (r\i);
		
	\ifthenelse{\i>0}
	{
		\pgfmathtruncatemacro{\threetimes}{\i*12+1}
		\node at (\angle:2.85) {\color{red} $\sqrt[4]{3}\cis\left(\frac{\threetimes\pi}{24}\right)$};	
	}
	{
		\node at (\angle:2.85) {\color{red} $\sqrt[4]{3}\cis\left(\frac{\pi}{24}\right)$};	
	}
	
}
\end{tikzpicture}
\caption{Solutions de $z^4 = 3\cis\left(\frac{\pi}{6}\right)$}
\label{fig:z4-sol}
\end{center}
\end{figure}

On peut dès lors dégager la propriété suivante.

\begin{propbox}{}{}
L'ensemble $R_n$ des solutions dans $\IC$ de l'équation $z^n = \rho\cis(\theta)$ est défini comme
\begin{equation*}
R_n = \Set{\sqrt[n]{\rho}\cis\left(\frac{\theta + k \cdot 2\pi}{n}\right) \suchthat k = 0,1,\dots,n-1}
\end{equation*}
\end{propbox}

Notons que, dans le cas où $z$ n'est pas écrit sous forme trigonométrique, il convient de le convertir sous cette forme afin de se servir de la formule ci-dessus.

\begin{detail}
\section{Exercices résolus}\label{sec:cplx-exos-res}

\begin{exo}
Représentez dans les complexes suivants dans le plan complexe
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item $2+i$,
\item $4-2i$,
\item $-3+3i$,
\item $3\cis\left(\frac{7\pi}{6}\right)$, %210
\item $4\cis\left(\frac{9\pi}{5}\right)$, %324
\item $2\sqrt{2}\cis\left(\frac{3\pi}{4}\right)$. %135
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{sol}
Les complexes sont représentés à la figure~\ref{fig:repr-cplx-exo}.
\end{sol}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-4.5,0) -- (4.5,0) node[right] {$a$};
\draw[->] (0,-4.5) -- (0,4.5) node[above] {$b$};

\foreach \i in {1,...,4}
{
	\draw[dotted] (-4,\i) -- (4,\i);
	\draw[dotted] (-4,-\i) -- (4,-\i);
	\draw[dotted] (\i,-4) -- (\i,4);
	\draw[dotted] (-\i,-4) -- (-\i,4);
	
	\draw (0,\i) -- (0.25,\i) node[right] {\small $\i$};
	\draw (0,-\i) -- (-0.25,-\i) node[left] {\small $-\i$};
	\draw (\i,0) -- (\i,-0.25) node[below] {\small $\i$};
	\draw (-\i,0) -- (-\i,0.25) node[above] {\small $-\i$};
}

\node[_dot,red,label={above:{\color{red} $2+i$}}] at (2,1) {};
\node[_dot,blue,label={above:{\color{blue} $4-2i$}}] at (4,-2) {};
\node[_dot,Green,label={above:{\color{Green} $-3+3i$}}] at (-3,3) {};

\coordinate (O) at (0,0);

\coordinate (pz4) at (-2,0);
\draw[Dandelion] (O) -- (210:3) node[below,midway,sloped] {\color{Dandelion}\small $3$} node[_dot,Dandelion,label={below left:{\color{Dandelion}\small $3\cis\left(\frac{7\pi}{6}\right)$}}] (z4) {};
\pic["\textcolor{Dandelion}{$\frac{\pi}{6}$}", draw=Dandelion, angle eccentricity=1.2, angle radius=1cm] {angle= pz4--O--z4};

\coordinate (pz5) at (2,0);
\draw[Cerulean] (O) -- (324:4) node[below,midway,sloped] {\color{Cerulean}\small $4$} node[_dot,Cerulean,label={below right:{\color{Cerulean}\small $4\cis\left(\frac{9\pi}{5}\right)$}}] (z5) {};
\pic["\textcolor{Cerulean}{$\frac{\pi}{5}$}", draw=Cerulean, angle eccentricity=1.2, angle radius=1.3cm] {angle= z5--O--pz5};

\coordinate (pz6) at (0,2);
\pgfmathsetmacro{\dist}{2*sqrt(2)}
\draw[magenta] (O) -- (135:\dist) node[below,midway,sloped] {\color{magenta}\small $2\sqrt{2}$} node[_dot,magenta,label={above:{\color{magenta}\small $2\sqrt{2}\cis\left(\frac{3\pi}{4}\right)$}}] (z6) {};
\pic["\textcolor{magenta}{$\frac{\pi}{4}$}", draw=magenta, angle eccentricity=1.3, angle radius=1cm] {angle= pz6--O--z6};
\end{tikzpicture}
\caption{Représentation de complexes}
\label{fig:repr-cplx-exo}
\end{center}
\end{figure}

\begin{exo}
Représentez les complexes suivants sous forme trigonométrique.
\begin{itemize}
\item $z_1=2\sqrt{2}+2\sqrt{2}~i$,
\item $z_2=3+3\sqrt{3}~i$,
\item $z_3=\frac{1}{2}-\frac{\sqrt{3}}{2}~i$.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{sol}
On a
%\begin{itemize}
%\item $\rho_1 = \sqrt{(2\sqrt{2})^2+(2\sqrt{2})^2} = \sqrt{8+8} = 4$ et $\theta_1 = \arccos\left(\right)$
%\end{itemize}
\begin{equation*}
\begin{array}{ll@{\hspace*{3cm}}ll}
\rho_1 &= \sqrt{(2\sqrt{2})^2+(2\sqrt{2})^2} & \theta_1 &= \arccos\left(\frac{2\sqrt{2}}{4}\right)\\
       &= \sqrt{8+8}                         &          &= \arccos\left(\frac{\sqrt{2}}{2}\right)\\
       &= 4                                  &          &= \frac{\pi}{4}\\
\rho_2 &= \sqrt{3^2+(3\sqrt{3})^2}           & \theta_2 &= \arccos\left(\frac{3}{6}\right)\\
       &= \sqrt{9+27}                        &          &= \arccos\left(\frac{1}{2}\right)\\
       &= 6                                  &          &= \frac{\pi}{3}\\
\rho_3 &= \sqrt{\left(\frac{1}{2}\right)^2+\left(-\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^2} & \theta_3 &= -\arccos\left(\frac{\frac{1}{2}}{1}\right)\\
       &= \sqrt{\frac{1}{4}+\frac{3}{4}}                                       &          &= -\arccos\left(\frac{1}{2}\right)\\
       &= 1                                                                    &          &= \frac{5\pi}{3}              
\end{array}
\end{equation*}
En conclusion, 
\begin{align*}
z_1 &= 4\cis\left(\frac{\pi}{4}\right),\\
z_2 &= 6\cis\left(\frac{\pi}{3}\right),\\
z_3 &= \cis\left(\frac{5\pi}{3}\right).
\end{align*}
\end{sol}

\begin{exo}\label{exo:cplx}
Représentez les complexes suivants sous forme algébrique.
\begin{itemize}
\item $2\cis\left(\frac{\pi}{4}\right)$,
\item $3\cis\left(\frac{5\pi}{6}\right)$,
\item $4\cis\left(\frac{2\pi}{3}\right)$.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{sol}
On a
\begin{equation*} %split the equations into multiple environments to improve rendering
\begin{array}{ll@{\hspace*{3cm}}ll}
a_1 &= 2 \cos\left(\frac{\pi}{4}\right)& b_1 &= 2 \sin\left(\frac{\pi}{4}\right)\\
    &= 2 \cdot \frac{\sqrt{2}}{2}      &     &= 2 \cdot \frac{\sqrt{2}}{2}\\
    &= \sqrt{2}                        &     &= \sqrt{2}
\end{array}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{array}{ll@{\hspace*{3cm}}ll}
a_2 &= 3 \cos\left(\frac{5\pi}{6}\right) & b_2 &= 3 \sin\left(\frac{5\pi}{6}\right)\\
    &= 3 \cos\left(\frac{\pi}{6}\right)  &     &= -3 \sin\left(\frac{\pi}{6}\right)\\
    &= 3 \cdot \frac{\sqrt{3}}{2}        &     &= -3 \cdot \frac{1}{2}\\\
    &= \frac{3\sqrt{3}}{2}               &     &= -\frac{3}{2}
\end{array}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{array}{ll@{\hspace*{3cm}}ll}
a_3 &= 4 \cos\left(\frac{2\pi}{3}\right) & b_3 &= 4 \sin\left(\frac{2\pi}{3}\right)\\
    &= -4 \cos\left(\frac{\pi}{3}\right) &     &= 4 \sin\left(\frac{\pi}{3}\right)\\
    &= -4 \cdot \frac{1}{2}              &     &= 4 \cdot \frac{\sqrt{3}}{2}\\
    &= -2                                &     &= 2 \sqrt{3}
\end{array}
\end{equation*}
En conclusion,
\begin{align*}
z_1 &= \sqrt{2} + \sqrt{2}~i\\
z_2 &= \frac{3\sqrt{3}}{2} -\frac{3}{2}~i\\
z_3 &= -2 + 2 \sqrt{3}~i
\end{align*}
\end{sol}

\begin{exo}
Soient les complexes suivants :
\begin{multicols}{3}
\begin{itemize}
\item $z_1 = 2+3i$,
\item $z_2 = 1-2i$,
\item $z_3 = -3-4i$,
\item $z_4 = 2\cis\left(\frac{\pi}{4}\right)$,
\item $z_5 = 3\cis\left(\frac{5\pi}{6}\right)$,
\item $z_6 = 4\cis\left(\frac{2\pi}{3}\right)$.
\end{itemize}
\end{multicols}
Calculez les complexes suivants :
\begin{multicols}{3}
\begin{itemize}
\item $z_1 + z_2$,
\item $z_4 + z_5$,
\item $z_2 - z_3$,
\item $z_6 - z_5$,
\item $z_1 \cdot z_3$,
\item $z_4 \cdot z_6$,
\item $\frac{1}{z_2}$,
\item $\frac{1}{z_6}$,
\item $\frac{z_2}{z_1}$,
\item $\frac{z_6}{z_5}$.
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{sol}
Avant tout, remarquons que la forme algébrique de $z_4, z_5$ et $z_6$ est calculée à l'exercice~\ref{exo:cplx}. Dans le cas d'addition et de soustraction, on les écrira donc sous cette forme. On a 
\begin{align*}
z_1 + z_2 &= (2+1) + (3-2)i\\
		  &= 3 + i\\                           
z_4 + z_5 & = (\sqrt{2} + \sqrt{2}~i) + (\frac{3\sqrt{3}}{2} -\frac{3}{2}~i)\\
		  & = \frac{2 \sqrt{2} + 3 \sqrt{3}}{2} + \frac{2\sqrt{2} - 3}{2}i\\
\end{align*}
\begin{align*}
z_2 - z_3 &= \big(1-(-3)\big) + \big(-2-(-3)\big)i\\
		  &= 2 + i\\
z_6 - z_5 & = (-2 + 2 \sqrt{3}~i) - (\frac{3\sqrt{3}}{2} -\frac{3}{2}~i)\\
		  & = - \frac{4 + 3\sqrt{3}}{2} + \frac{4\sqrt{3} + 3}{2}i
\end{align*}
Dans le cadre des multiplications et divisions, on travaillera directement sur la forme fournie des complexes.
\begin{align*}
z_1 \cdot z_3 &= (2+3i) \cdot (-3-4i)\\
			  &= 6 - 8i - 9i + 12\\
			  &= 18 - 17i\\
z_4 \cdot z_6 &= 2 \cdot 4 \cis\left(\frac{\pi}{4} + \frac{2\pi}{3}\right)\\
			  &= 8 \cis\left(\frac{11\pi}{12}\right)\\
\end{align*}
\begin{align*}
\frac{1}{z_2} &= \frac{1}{1^2 + (-2)^2} + \frac{2}{1^2 + (-2)^2}i\\
			  &= \frac{1}{5} + \frac{2}{5}i\\
\frac{1}{z_6} &= \frac{1}{4} \cis\left(-\frac{2\pi}{3}\right)\\
              &= \frac{1}{4} \cis\left(\frac{4\pi}{3}\right)
\end{align*}
\begin{align*}
\frac{z_2}{z_1} &= z_2 \cdot \frac{1}{z_1}\\
                &= (1-2i) \cdot \left(\frac{2}{2^2+3^2} - \frac{3}{2^2+3^2}i\right)\\
                &= (1-2i) \cdot \left(\frac{2}{13} - \frac{3}{13}i\right)\\
                &= \frac{2}{13} - \frac{3}{13}i - \frac{4}{13}i - \frac{6}{13}\\
                &= -\frac{4}{13} - \frac{7}{13}i\\
\end{align*}
\begin{align*}
\frac{z_6}{z_5} &= \frac{4}{3} \cis\left(\frac{2\pi}{3}-\frac{5\pi}{6}\right)\\
				&= \frac{4}{3} \cis\left(-\frac{\pi}{6}\right)\\
				&= \frac{4}{3} \cis\left(\frac{11\pi}{6}\right)
\end{align*}
\end{sol}

\begin{exo}
Calculez
\begin{itemize}
\item le module des solutions complexes de l'équation $z^3=8$,
\item les arguments des solutions complexes de l'équation $z^6=\sqrt{123456}$,
\end{itemize}
sans calculer les solutions.
\end{exo}

\begin{sol}
Comme $\displaystyle \abs{z^3} = \abs{z}^3$, le module des solutions de $z^3=8$ est la solution dans $\IR^+$ de $x^3=8$, c'est-à-dire $2$.

Les arguments des solutions complexes de $z^6=\sqrt{123456}$ sont les solutions dans $\IR$ de $6x=0~~(\mod~2\pi)$, c'est-à-dire $\displaystyle
0, \frac{\pi}{3}, \frac{2\pi}{3}, \pi, \frac{4\pi}{3}$ et $\displaystyle \frac{5\pi}{3}\cdot$
\end{sol}

\begin{exo}
Soit $z = \displaystyle \frac{1+\sqrt{3}~i}{2}\cdot$ Calculez et représentez $z^n$.
\end{exo}

\begin{sol}
Avant toutes choses, on remarque que
\begin{equation*}
\abs{z^n} = \abs{z}^n = \left|\frac{1+\sqrt{3}}{2}\right|^n = \left(\sqrt{\frac{1 + 3}{4}}\right)^n = 1^n = 1.
\end{equation*}
De plus, on remarque que
\begin{align*}
z^2 &= \frac{1}{4} \big(1^2 + 2 \cdot 1 \cdot \sqrt{3}~i+(\sqrt{3}~i)^2\big)\\
	&= \frac{-1+\sqrt{3}~i}{2}
\end{align*}
\begin{align*}
z^3 &= \left(\frac{1 + \sqrt{3}~i}{2}\right)^2 \cdot \left(\frac{1 + \sqrt{3}~i}{2}\right)\\
    &= \frac{1}{4}\big(-1^2+(\sqrt{3}~i)^2\big)\\
    &= \frac{1}{4} (-1 - 3)\\
    &= -1
\end{align*}
De plus, $z^4 = z^3z = -z$, $z^5=z^3z^2=-z^2$ et $z^6=\left(z^3\right)^2=1$. Par ailleurs, on remarque que $z^7=z^6z=z$, $z^8=z^6z^2=z^2$, etc. Comme $z^6=1$, cette séquence est périodique\footnote{En toute rigueur, cette affirmation requiert une preuve, qui n'est pas détaillée ici.}. Plus précisément, $z^n=z^{6 k + n \mod 6}$ pour un certain $k\in \IN$, et donc $z^n=\left(z^6\right)^k \cdot z^{n \mod 6} = z^{n \mod 6}$.

En conséquence, pour représenter l'ensemble des $z^n$, il suffit de représenter $z^0,z,z^2,z^3,z^4$ et $z^5$. Ces complexes sont illustrés à la figure~\ref{fig:exo-cplx-repr}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.5]
\draw[->] (-4.5,0) -- (5.5,0) node[right] {$a$};
\draw[->] (0,-4.5) -- (0,4.5) node[above] {$b$};
\draw (0,0) circle (4cm);

\foreach \i in {0,...,5}
{
	\pgfmathsetmacro{\angle}{60*\i}
	\draw[thick,red] (O) -- (\angle:4) node[_dot,red] {};
	\node[red] at (\angle:4.75) {$z^\i$};
}
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration de $z^n$}
\label{fig:exo-cplx-repr}
\end{center}
\end{figure}
\end{sol}

\begin{exo}
Calculez les solutions complexes de l'équation $\displaystyle z^2 = \frac{1+\sqrt{3}}{2}$, écrivez-les sous forme algébrique et représentez-les dans le plan complexe.
\end{exo}

\begin{sol}
Écrivons $\displaystyle \frac{1+\sqrt{3}}{2}$ sous forme trigonométrique. On a
\begin{align*}
\rho &= \sqrt{\left(\frac{1}{2}\right)^2+\left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^2}\\
     &= \sqrt{\frac{1}{4} + \frac{3}{4}}\\
     &= 1
\end{align*}
et
\begin{align*}
\theta &= \arccos\left(\frac{\frac{1}{2}}{\rho}\right)\\
	   &= \frac{\pi}{6}
\end{align*}
Dès lors, $\displaystyle \frac{1+\sqrt{3}}{2} = \cis\left(\frac{\pi}{6}\right)$.

En conséquence, les solutions de cette équation sont $z_1=\cis\left(\frac{\pi}{12}\right)$ et $z_2=\cis\left(\frac{\pi}{12} + \pi\right) = \cis\left(\frac{13\pi}{12}\right)$. Ces solutions sont illustrées à la figure~\ref{fig:exo-cplx-2}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.5]
\draw[->] (-4.5,0) -- (4.5,0) node[right] {$a$};
\draw[->] (0,-4.5) -- (0,4.5) node[above] {$b$};
\draw (0,0) circle (4cm);

\node[_dot,red,label={above right:{\color{red} $\cis\left(\frac{\pi}{12}\right)$ }}] (z1) at (15:4) {};
\node[_dot,red,label={below left:{\color{red} $\cis\left(\frac{13\pi}{12}\right)$ }}] (z2) at (195:4) {};
\draw[thick,red] (z1) -- (z2);
\end{tikzpicture}
\caption{Solutions de $\displaystyle z^2 = \frac{1+\sqrt{3}}{2}$}
\label{fig:exo-cplx-2}
\end{center}
\end{figure}

Par ailleurs, comme $z_2=-z_1$, on a $z_1=\displaystyle \frac{1+\sqrt{3}}{2}$ et $z_2=\displaystyle \frac{-1-\sqrt{3}}{2}\cdot$
\end{sol}

\begin{exo}
Soit $z\in\IC_0$, 
\begin{itemize}
\item représentez dans le plan complexe les nombres
\begin{equation*}
z,~~~\left(\frac{1+\sqrt{3}}{2}~i\right)z,~~~\left(\frac{-1+\sqrt{3}}{2}~i\right)z,~~~-z,~~~\left(\frac{-1-\sqrt{3}}{2}~i\right)z,~~~\left(\frac{1-\sqrt{3}}{2}~i\right)z.
\end{equation*}
\item de quelle équation polynomiale du sixième degré ces complexes sont-ils solution ?
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{sol}
Les complexes sont illustrés à la figure~\ref{fig:cplx-exo3}. 

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-4.5,0) -- (4.5,0) node[right] {$a$};
\draw[->] (0,-4.5) -- (0,4.5) node[above] {$b$};
\draw (0,0) circle (4cm);

\node[_dot,red,label={above right:{\color{red}$z$}}] (z1) at (45:4) {};
\node[_dot,red,label={above left:{\color{red}$\left(\frac{1+\sqrt{3}}{2}~i\right)z$}}] (z2) at (105:4) {};
\node[_dot,red,label={above left:{\color{red}$\left(\frac{-1+\sqrt{3}}{2}~i\right)z$}}] (z3) at (165:4) {};
\node[_dot,red,label={below left:{\color{red}$-z$}}] (z4) at (225:4) {};
\node[_dot,red,label={below right:{\color{red}$\left(\frac{-1-\sqrt{3}}{2}~i\right)z$}}] (z5) at (285:4) {};
\node[_dot,red,label={below right:{\color{red}$\left(\frac{1-\sqrt{3}}{2}~i\right)z$}}] (z6) at (345:4) {};

\coordinate (O) at (0,0);
\foreach \i in {1,...,6}
{
	\draw[thick, red] (O) -- (z\i);
}

\pic["\textcolor{blue}{$\frac{\pi}{6}$}", draw=blue, angle eccentricity=1.4, angle radius=1cm] {angle= z1--O--z2};
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration de six solutions}
\label{fig:cplx-exo3}
\end{center}
\end{figure}

On les obtient par rotation de $z$ d'un angle de $\frac{\pi}{6}$, car chacun de ces complexes est de la forme $z_6 \cdot u$, avec $u$ une racine sixième de l'unité. En conséquence, ces complexes sont solutions de l'équation $X^6=z$.

\end{sol}

\begin{exo}
Résoudre dans $\IC$ les équations
\begin{align}
& (2 + i) x - 4 + 2i = 0,\label{eq:exo-cplx1}\\
& x^2 - 2x + 2 = 0,\label{eq:exo-cplx2}\\
& x^4 - 2x^2 + 2 = 0,\label{eq:exo-cplx3}\\
& x^2 + (2 + 2i) x - 6i = 0,\label{eq:exo-cplx4}\\
& x^4 + (2 + 2i) x^2 - 6i = 0.\label{eq:exo-cplx5}
\end{align}
\end{exo}

\begin{sol}
Chaque de ces équations demande de trouver les racines d'un polynôme, et on procède comme suit.

Dans le cadre de l'équation~\eqref{eq:exo-cplx1}, on a 
\begin{align*}
     & (2 + i) x - 4 + 2i = 0 \\
\ssi~& x = \frac{4 - 2i}{2 + i}\\
\ssi~& x = \frac{4 - 2i}{2 + i} \cdot \textcolor{red}{\frac{2 - i}{2 - i}}\\
\ssi~& x = \frac{6 - 8i}{4 + 1}\\
\ssi~& x = \frac{6}{5} - \frac{8}{5} i\\
\end{align*}

L'équation~\eqref{eq:exo-cplx2} est une équation du second degré, que l'on résout comme d'habitude avec la «~technique du $\Delta$~». Dans ce cas-ci, on a $\Delta = 2^2 - 4 \cdot 1 \cdot 2 = -4$. Pour poursuivre, il faut trouver quels sont les complexes $z$ tels que $z^2 = -4$. Ce sont les complexes $2i$ et $-2i$. Ainsi, on a
\begin{equation*}
x = \frac{-2 \pm 2i}{2} = -1 \pm i.
\end{equation*}

L'équation~\eqref{eq:exo-cplx3} est similaire à l'équation~\eqref{eq:exo-cplx2}. En effet, en posant $X=x^2$, on peut réécrire la troisième équation comme 
\begin{equation*}
X^2 - 2X + 2 = 0.
\end{equation*}
Au vu des calculs ci-dessus, on sait que $X= -1 \pm i$, et donc que $x^2 = -1 \pm i$. Il faut donc à présent trouver les complexes $x$ tels que
\begin{enumerate}
\item $x^2 = -1 + i = \sqrt{2} \cis\left(\frac{3\pi}{4}\right)$ et
\item $x^2 = -1 - i = \sqrt{2} \cis\left(-\frac{\pi}{4}\right)$.\\
\end{enumerate}

Dans le premier cas, on a $x_1 = \sqrt[4]{2} \cis\left(\frac{3\pi}{8}\right)$ et $x_2 = \sqrt[4]{2} \cis\left(\frac{3\pi}{8} + \pi\right) = \sqrt[4]{2} \cis\left(\frac{11\pi}{8}\right)$.

Dans le deuxième cas, on a $x_3 = \sqrt[4]{2} \cis\left(-\frac{\pi}{8}\right)$ et $x_4 = \sqrt[4]{2} \cis\left(-\frac{\pi}{8} + \pi\right) = \sqrt[4]{2} \cis\left(\frac{7\pi}{8}\right)$.

Ainsi, les solutions de l'équation~\eqref{eq:exo-cplx3} sont
\begin{align*}
x_1 &= \sqrt[4]{2} \cis\left(\frac{3\pi}{8}\right),\\
x_2 &= \sqrt[4]{2} \cis\left(\frac{11\pi}{8}\right),\\
x_3 &= \sqrt[4]{2} \cis\left(\frac{-\pi}{8}\right),\\
x_4 &= \sqrt[4]{2} \cis\left(\frac{7\pi}{8}\right).
\end{align*}

L'équation~\eqref{eq:exo-cplx4} est une équation du second degré à coefficients complexes. La technique de résolution d'une telle équation est très similaire à celle utilisée dans le cadre d'une équation à coefficients réels. On a
\begin{align*}
\Delta &= (2 + 2i)^2 - 4 \cdot 1 \cdot (-6i)\\
	   &= 4 - 4 + 8i + 24i\\
	   &= 32i
\end{align*}

Pour poursuivre, il faut trouver les complexes $z$ tels que $z^2 = \Delta = 32i = 32 \cis\frac{\pi}{2}$. Ces complexes sont $z_1 = 4\sqrt{2} \cis\left(\frac{\pi}{4}\right) = 4 + 4i$ et $z_2 = 4\sqrt{2} \cis\left(\frac{\pi}{4} + \pi\right) = 4\sqrt{2} \cis\left(\frac{5\pi}{4}\right) = -4 - 4i$.

Ainsi, l'équation~\eqref{eq:exo-cplx4} admet pour solutions
\begin{align*}
x_1 &= \frac{-(2+2i) + (4 + 4i)}{2} = 1 + i \\
x_2 &= \frac{-(2+2i) + (-4 - 4i)}{2} = -3 - 3i
\end{align*}

Finalement, on remarque que l'équation~\eqref{eq:exo-cplx5} est très similaire à celle ci-dessus. En effet, en posant $X=x^2$, on est amenés à résoudre
\begin{equation*}
X^2 + (2 + 2i) X - 6i = 0,
\end{equation*}
et l'on sait que $X_1  = 1 + i$ et $X_2 = -3 - 3i$ sont solutions de cette équation. Il reste donc à trouver les complexes $x$ tels que
\begin{enumerate}
\item $x^2 = 1 + i = \sqrt{2} \cis\left(\frac{\pi}{4}\right)$ et
\item $x^2 = -3 - 3 i = 3\sqrt{2} \cis\left(\frac{5\pi}{4}\right)$.\\
\end{enumerate}

Dans le premier cas, on a $x_1 = \sqrt[4]{2} \cis\left(\frac{\pi}{8}\right)$ et $x_2 = \sqrt[4]{2} \cis\left(\frac{\pi}{8} + \pi\right) = \sqrt[4]{2} \cis\left(\frac{9\pi}{8}\right)$.

Dans le second cas, on a $x_3 = \sqrt{3\sqrt{2}} \cis\left(\frac{5\pi}{8}\right)$ et $x_4 = \sqrt{3\sqrt{2}} \cis\left(\frac{5\pi}{8} + \pi\right) = \sqrt{3\sqrt{2}} \cis\left(\frac{13\pi}{8}\right)$.

Ainsi, les solutions de l'équation~\eqref{eq:exo-cplx5} sont
\begin{align*}
x_1 &= \sqrt[4]{2} \cis\left(\frac{\pi}{8}\right)\\
x_2 &= \sqrt[4]{2} \cis\left(\frac{9\pi}{8}\right)\\
x_3 &= \sqrt{3\sqrt{2}} \cis\left(\frac{5\pi}{8}\right)\\
x_4 &= \sqrt{3\sqrt{2}} \cis\left(\frac{13\pi}{8}\right).
\end{align*}
\end{sol}

\end{detail}